\subsection{Elektronen in einem zeitlich konstanten Magnetfeld}
\subsubsection{homogenes Magnetfeld}
\begin{align*}
\vec{B}=\vecIII{0}{0}{B}=\vecIII{0}{0}{\frac{\partial A_y}{\partial x}-\frac{\partial A_x}{\partial y}} \qquad \vec{E}=\vec{0}
\end{align*}
Klassisch ergibt sich ein konstanter Impuls in z-Richtung und eine Kreisbahn in der (x,y)-Ebene. Das Teilchen bewegt sich somit in einer Spirale um die z-Achse. Für eine quantenmechanische Betrachtung wird eine Eichung gewählt, die die Rechnung einfach macht. Die möglichen Eichungen sind:
\begin{itemize}
\item[a)] Landau Eichung\\
\begin{align}
A_y=Bx \qquad A_x=0
\end{align}
oder
\begin{align}
A_y=0 \qquad A_x=-By
\end{align}
Diese Eichung bricht die Rotationssymmetrie um die z-Achse, die Rechnung wird damit jedoch einfach.
\item[b)] symmetrische Eichung\\
\begin{align}
A_y=\frac{1}{2}Bx \qquad A_x=-\frac{1}{2}By
\end{align}
\end{itemize}
Es ergibt sich der Hamilton-Operator
\begin{equation}
\op{H}=\frac{1}{2m} \left( \op{\vec{p}} - q\vec{A}\right)^2 =\frac{1}{2m} \left( \op{\vec{p}}_x^2 + ( \op{\vec{p}}_y - qB\op{x} )^2 + \op{\vec{p}}_z^2 \right)^2
\end{equation}
Da $\op{p}_y$ und $\op{p}_z$ mit $\op{H}$ kommutieren, sind $\op{p}_y$ und $\op{p}_z$ Erhaltungsgrößen. Ein Separationsansatz für die stationären Zustände, mit bekannter z- und y- Abhängigkeit, ergibt
\begin{equation}
\Phi (\vec{r}) = c e^{\im k_y y} e^{\im k_z z} X(x)
\end{equation}
Durch ein paar Umformungen ergibt sich
\begin{equation}
\bigg[ \frac{1}{2m} \op{p}_x^2 + \frac{m}{2} \bigg(\underbrace{\frac{qB}{m}}_{\omega_c} \bigg)^2 \bigg(\op{x} - \underbrace{\frac{\hbar k_y}{qB} }_{x_0} \bigg)^2 \bigg] X(x) = \underbrace{\left( E-\frac{\hbar^2 k_z^2}{2m}\right)}_{\tilde{E}} X(x)
\end{equation}
Durch die Substitution $\xi=x-x_0$ ergibt sich ein harmonischer Oszillator
\begin{equation}
\left( \frac{1}{2m} \op{p}_{\xi}^2 + \frac{m \omega_c^2}{2} \op{\xi}^2 \right) \chi(\xi) =  \tilde{E} \chi(\xi)
\end{equation}
Daraus ergeben sich die Landau Niveaus, die Energieeigenwerte des $e^-$ im Magnetfeld
\begin{equation}
E=\hbar \omega_c (n+\frac{1}{2}) + \frac{\hbar^2 k_z^2}{2m}
\end{equation}
Es zeigt sich, dass die Energie unabhängig von $k_y$ ist. Es ist also eine Entartung bzgl. $k_y$ möglich. In einem quaderförmigen Volumen $V=L_x L_y L_z$ ergeben sich für $k_y$ auf Grund der periodischen Randbedingung $\Psi(x,0,z)=\Psi(x,L_y,z)$ folgende Werte
\begin{equation}
k_y = \frac{2\pi m}{L_y}
\end{equation}
Dabei sollte $x_0$ aber innerhalb des Systems liegen $0\leq x_0 \leq L_x$. Daraus ergibt sich\begin{align}
m\leq L_x L_y B \frac{q}{2\pi \hbar} \\
g=L_x L_y B \frac{e}{h}=\frac{\Phi}{\Phi_0}
\end{align}
Mit der atomaren Einheit des magnetischen Flusses $\Phi_0 =\frac{h}{e}$. Schränkt man die Bewegung des Teilchens in z-Richtung zudem noch durch ein Potential ein, so ergeben sich die zweidimensionalen Landauniveaus:
\begin{align}
\op{H} \quad \rightarrow \quad \op{H} +V(\op{z}) \\
\left( \frac{1}{2m} \op{p}_z^2 +V(\op{z} \right) Z_l(z)=E_l Z_l(z) \\
\Phi(\vec{r}) = c' e^{\im k_y y}Z_L(z) X(x) \\
E=\hbar \omega_c (n+\frac{1}{2} ) + E_l
\end{align}
\subsubsection{inhomogenes Magnetfeld, Aharanov-Bohm-Effekt}
Beim Interferenzexperiment nach Aharonov und Bohm
\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[scale=0.8]{content/Bilder/Aharonov-Bohm.jpg}
\caption{Aufbau des Interferenzexperiments nach Aharonov-Bohm}
\end{figure}
\FloatBarrier
\noindent
lässt sich zeigen, dass der für die Interferenz maßgebliche relative Phasenfaktor zwischen den Summanden $(\Psi = \Psi_1 + \Psi_2)$ $e^{-\im \frac{q}{\hbar}\Phi_B}$ ist. Dabei ist $\Phi_B$ der magnetische Fluss, der von den beiden wegen Umschlossen wird. Daraus folgt, dass sich das Interferenzmuster in Abhängigkeit von $\vec{B}$ verschiebt, obwohl das Elektron nie in den Bereich mit $\vec{B}\neq 0$ gelangt. Dieser Effekt folgt aus der Nichtlokalität der Quantenmechanik. Dabei ist zu beachten, dass es keine Verschiebung gibt, wenn $\Phi_B = n \Phi_0$ ist, da der Phasenfaktor in diesem Fall ein vielfachen von $2\pi$ ist.